林鄭指投訴警察屬敏感事情 監警會主席稱現不需更多法定權力

林鄭指監警會需要發揮關鍵作用，確保公眾對投訴警察制度的信心。梁定邦（右）認為現階段監警會不需要更多法定權力。董立華攝 (蘋果日報)

一直被批評是「無牙老虎」的監警會成立十周年，民間團體建議授權該會調查嚴重個案，以保障公眾利益。不過，監警會主席梁定邦今日在監警會研討會上致辭明言，外界雖有人認為該會沒有實際權力進行調查，工作效用不大，但他認為現階段監警會不需要更多法定權力。

特首林鄭月娥在監警會研討會上致辭說，監警會在處理個案時堅守獨立、公正、誠信的核心價值，在過去10年已就警隊培訓及工作常規提供超過140項改善建議，協助警隊提升服務質素。林鄭形容投訴警察是敏感的事情，在數碼時代資訊可以在人群、社會及全球各地散播，有時候輕微的差異及分歧也會轉化為社會紛爭和抗議，又指在極端恐怖分子主義威脅下，警隊工作更加艱鉅，在維持社會秩序和保護個人自由之間取得平衡亦困難重重，故監警會更需要發揮關鍵作用，確保公眾對投訴警察制度的信心。

梁定邦表示，監警會是獨立機構，去年提出23項建議，獲警方接納，目前亦正檢討有關執行情況，更稱警方與監警會利益一致。

在現行機制下，監警會每年只得3%至4%投訴最終成立，約9成的受罰警員只是被警告或訓諭，警方視監警會的質詢如「耳邊風」，2017/18年度涉及行使警權的質詢，警方的接受率為0%。